\documentclass[conference]{IEEEtran}
\IEEEoverridecommandlockouts
% The preceding line is only needed to identify funding in the first footnote. If that is unneeded, please comment it out.
\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{siunitx}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\def\BibTeX{{\rm B\kern-.05em{\sc i\kern-.025em b}\kern-.08em
    T\kern-.1667em\lower.7ex\hbox{E}\kern-.125emX}}
\begin{document}

\begin{titlepage}
  \begin{figure}[t]
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
      \includegraphics[height=2cm, left]{tecnm}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
      \includegraphics[height=2cm, right]{itt}
    \end{subfigure}
  \end{figure}
  \par
  \vspace{0.3cm}
  \centering
  \huge TECNOLÓGICO NACIONAL DE MÉXICO \par
  \vspace{0.3cm}
  \large INSTITUTO TECNOLÓGICO DE TIJUANA \par
  \vspace{0.3cm}
  \large SUBDIRECCIÓN ACADÉMICA \par
  \vspace{0.3cm}
  \large DEPARTAMENTO DE SISTEMAS Y COMPUTACIÓN \par
  \vspace{1cm}
  \large SEMESTRE AGOSTO-DICIEMBRE 2019 \par
  \large INGENIERÍA EN SISTEMAS COMPUTACIONALES \par
  \vspace{1cm}
  \large SISTEMAS PROGRAMABLES SCC-1023 SC7B \par
  \vspace{1cm}
  \LARGE A1.4 Circuito electronico con sensor temperatura LM35 y Arduino \par
  \vspace{0.3cm}
  \LARGE UNIDAD 1 \par
  \vspace{1cm}
  \LARGE NERV \par
  \large AGUIAR SOLIS PABLO 16211958 \par
  \large AGUILA TORRES DANIEL SANTIAGO 16211959 \par
  \large AGUILAR SAJAROPULOS IVAN JAVIER 16211960 \par
  \large NAVARRETE LOPEZ LEONARDO 16212051 \par
  \vspace{1cm}
  \large M.T.I.C. JAIME LEONARDO ENRIQUEZ ALVAREZ \par
  \vspace{1cm}
  \large TIJUANA, BAJA CALIFORNIA \par
  \large 19 DE SEPTIEMBRE DEL 2019 \par
\end{titlepage}

\title{A1.4 Circuito electronico con sensor temperatura LM35 y Arduino}

\author{
  \IEEEauthorblockN{
    Pablo Aguiar Solis\IEEEauthorrefmark{1},
    Daniel Santiago Aguila Torres\IEEEauthorrefmark{2}, \\
    Ivan Javier Aguilar Sajaropulos\IEEEauthorrefmark{3},
    Leonardo Navarrete Lopez\IEEEauthorrefmark{4}}
  \IEEEauthorblockA{\textit{Departamento de Sistemas y Computación} \\
    \textit{Instituto Tecnológico de Tijuana}\\
    Tijuana, México \\
    \IEEEauthorrefmark{1}pablo.aguiar17@tectijuana.edu.mx,
    \IEEEauthorrefmark{2}daniel.aguila16@tectijuana.edu.mx, \\
    \IEEEauthorrefmark{3}ivan.aguilar16@tectijuana.edu.mx,
    \IEEEauthorrefmark{4}leonardo.navarrete17@tectijuana.edu.mx
  }
}

\maketitle

\begin{abstract}
En esta práctica se utilizó de un sensor de temperatura LM335 para medir valores de temperatura con un arduino. Se probó el sensor bajo diferentes condiciones para evaluar su comportamiento lineal como indica el fabricante.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
sensor, opamp, LM335, LM35, LM358P, arduino
\end{IEEEkeywords}

\renewcommand\figurename{Figura}
\setcounter{figure}{0}

\section{Marco teórico}
\subsection{Sensor LM335/LM35}
La LM35 es una serie de circuitos integrados de precision para leer temperatura, posee una salida de voltaje linealmente proporcional a la temperatura en grados centigrados \cite{lm35}.

Este dispositivo no necesita de calibración externa y suele tener una exactitud de $\pm$ ¼ °C a temperatura ambiente y cubre un total de -55 °C a 150 °C para medir temperatura \cite{arduino_2016}.

Es un dispositivo de bajo costo lo cual lo hace bueno para proyectos varios. Opera en un rango de 4 V a 30 V.

\begin{figure}[H]
  \caption{LM35}
  \label{fig:lm35}
  \includegraphics[width=0.13\textwidth, center]{LM35}
\end{figure}

También existe otra serie de sensores de temperatura LM135 que son circuitos integrados fáciles de calibrar. Cuando estos sensores están calibrados a 25 °C, tienen un error de 1 °C en el rango de temperatura de 100 °C. La salida del sensor LM135 es de tipo lineal.

El sensor LM135 puede medir temperaturas de -55 °C a 150 °C, el LM235 mide temperaturas de -40 °C a 125 °C y el LM335 opera entre -40 °C y 100 °C.

Estos sensores tienen dos formas de funcionalidad, uno calibrado (figura \ref{fig:calibrado}) y otro no calibrado (figura \ref{fig:no_calibrado}). Para mayor presición, se recomienda calibrar el sensor. Normalmente se ajusta a 10 mV/°K. Una vez calibrando para leer una temperatura correctamente, es posible leer las demás temperaturas correctamente \cite{lm135}.

\begin{figure}[H]
  \caption{Sensor calibrado}
  \label{fig:calibrado}
  \includegraphics[width=0.33\textwidth, center]{calibrado}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \caption{Sensor no calibrado}
  \label{fig:no_calibrado}
  \includegraphics[width=0.16\textwidth, center]{no_calibrado}
\end{figure}

La calibración de un solo punto funciona gracias a que la salida del sensor LM135 es proporcional a la temperatura absoluta. Los errores en el voltaje de salida son solo factores de escala, así que es posible de calibrar en un solo putno para corregir el resto.

La salida del dispositivo (calibrado o no calibrado) es posible de describir con la fórmula:

\[ V_{outT} = V_{outT_{0}} * T / T_{0} \]

\subsection{Amplificador operacional LM358P}
Los amplificadores operacionales `Op-amp` u `OpAmp` son componentes que amplifican una señal. También tienen otros usos como acoplamiento de señales, acoplamiento de impedancias, filtros activos, circuitos osciladores, procesamiento analógixsco de señales, procesamiento lógico de señales, simulación analógica y solución analógica \cite{marquez_2013}.

El LM358P es un circuito integrado de dos amplificadores operacionales independientes de alta ganancia con compensación de frecuencia interna, diseñado específicamente para operar mediante una única fuente de alimentación en un amplio rango de voltaje. También es posible su funcionamiento a partir de fuentes de alimentación divididas y la poca pérdida de corriente de alimentación es independiente de la magnitud del voltaje de alimentación \cite{electrocrea}.

\begin{figure}[H]
  \caption{Amplificador operacional LM358P}
  \label{fig:opamp-lm358}
  \includegraphics[width=0.33\textwidth, center]{LM358}
\end{figure}

\section{Desarrollo}

Esta práctica se hizo con los siguientes materiales.
\begin{itemize}
\item 1 sensor de temperatura LM35 o LM335
\item 1 fuente de calor
\item 1 fuente de alimentación de voltaje
\item 2 potenciometro de 10 K\si{\ohm}
\item 3 resistencias (220 \si{\ohm}, 220 \si{\ohm}, 1 K\si{\ohm})
\item 1 amplificador operacional LM358P
\item 1 arduino
\item 1 protoboard
\end{itemize}

Para realizar la práctica se siguió el esquemático de la figura \ref{fig:circuito-1_schem} y se colocaron los componentes como muestra el diagrama de la figura \ref{fig:circuito-1_bb}.

\begin{figure}[H]
  \caption{Esquemático del circuito 1}
  \label{fig:circuito-1_schem}
  \includegraphics[width=0.33\textwidth, center]{circuito-1_schem}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \caption{Diagrama del circuito 1}
  \label{fig:circuito-1_bb}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth, center]{circuito-1_bb}
\end{figure}

Después se cargó el programa del anexo \ref{anexo:arduino} al arduino y se utilizó el esquemático \ref{fig:circuito-2_schem} para colocar los componentes como muestra el diagrama \ref{fig:circuito-2_bb}. 

\begin{figure}[H]
  \caption{Esquemático del circuito 2}
  \label{fig:circuito-2_schem}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth, center]{circuito-2_schem}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \caption{Diagrama del circuito 2}
  \label{fig:circuito-2_bb}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth, center]{circuito-2_bb}
\end{figure}

Se realizaron medidas de los valores de voltaje con un multímetro bajo diferentes condiciones de temperatura y se calculó la temperatura teórica. Los valores sensados se registraron en la tabla del anexo \ref{anexo:tabla}.

\begin{figure}[H]
  \caption{Comportamiento del sensor}
  \label{fig:grafica}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth, center]{grafica}
\end{figure}

Mediante el monitor serial de arduino se pudieron monitorear los valores sensados por el sensor de temperatura como lo muestra la figura \ref{fig:valores-sensados}. El sensor fue quemado a 73°C a diferencia de lo que indicaba el fabricante que es 100 °C.

\begin{figure}[H]
  \caption{Valores sensados de temperatura máxima}
  \label{fig:valores-sensados}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth, center]{sensados}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \caption{Foto del circuito 2}
  \label{fig:foto-circuito-2}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth, center]{circuito-2}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \caption{Foto del equipo}
  \label{fig:foto-equipo}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth, center]{selfie}
\end{figure}

\section{Conclusiones}
\subsection{Aguiar Solis Pablo}
La práctica fue muy complicada, tal vez porque no tengo mucha experiencia construyendo circuitos. Pero al final fue posible, me sigue provocando confusión cuando pongo un cable negativo y positivo en un mismo segmento del protoboard, y cuando le coloco una resistencia de protección, no estoy cómo es que eso funciona internamente. Algunas fórmulas siguen siendo confusas como el divisor de voltaje, no sé identificar cuándo es que la necesito aplicar. En general, el circuito es interesante. Nunca había hecho una práctica en el que el objetivo sea destruir el circuito, pero son sensores baratos así que no hay problema con destruirlos. Lo calculos teoricos y los valores experimentales son satisfactorios, también el comportamiento del circuito fue el esperado.

\subsection{Aguila Torres Daniel Santiago}
En esta práctica utilizamos el sensor LM335 para medir temperatura con un arduino y lo pusimos a prueba para verificar que su funcionamiento fuera el mismo que indica el fabricante.

Como pudimos observar el sensor require ser calibrado para obtener valores correctos, sin embargo debido a que la calibración es en un solo punto, este proceso resulta sencillo.

Este sensor es fácil de utilizar y tiene una buena precisión, sin embargo también es fácil de dañar si no se conecta adecuadamente o se expone a temperaturas fuera de su rango de medición.

\subsection{Aguilar Sajaropulos Ivan Javier}
En lo personal esta práctica se me hizo interesante y algo similar a la anterior (al menos el uso del sensor y al realizar las pruebas) pienso que tiene muchas aplicaciones en diferentes áreas, se puede utilizar por ejemplo en los detectores de incendios y puede ser muy útil para otras aplicaciones.
También al ser un componente relativamente barato, se puede dañar sin preocupaciones.
En general entendí como funcionaba a grandes rasgos el componente y cómo utilizarlo.

\subsection{Navarrete Lopez Leonardo}
En esta práctica pudimos poner a prueba el uso de este “sensor” nos permite tener más conocimientos sobre este componente y sus posibles usos dentro de la electrónica y darnos una idea más clara sobre dónde podemos implementarlo y dentro de esta practica lo usamos en conjunto con un amplificador operacional.

\renewcommand\refname{Referencias}

\bibliographystyle{apalike}
\bibliography{refs}

\clearpage
\renewcommand\appendixname{Anexo}
\begin{appendices}
\section{Código de arduino}
\label{anexo:arduino}
\lstinputlisting[language=C++]{anexo/anexo.ino}

\section{Tabla de valores registrados}
\label{anexo:tabla}
\begin{figure}[ph]
\label{fig:tabla}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Condición} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Voltaje Vout\\ teórico\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Voltaje Vout\\ práctico\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Temperatura\\ teórica\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Temperatura\\ práctica\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\% de variación \\ de temperatura\end{tabular}} \\ \hline
Temperatura ambiente & 1.20 & 1.19 & 24 & 23 & 104.35\% \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Encendedor\\ cerca\end{tabular} & 1.30 & 1.29 & 26 & 25.49 & 102.00\% \\ \hline
Encendedor más cerca & 1.35 & 1.32 & 27 & 26.46 & 102.04\% \\ \hline
\end{tabular}
\end{figure}

\end{appendices}
\clearpage

\end{document}
